\chapter{decisiones teóricas sobre el aprendizaje}

Este capítulo presenta el marco teórico de referencia, donde daremos cuenta de las lecturas necesarias para esta tesis doctoral tomando el paradigma vigotskiano en Teorías del Aprendizaje como eje central de referencia. Por otra parte, atendiendo a las posturas con respecto al uso de herramientas de software libre en el sistema educativo, tomaremos la mirada de Luis Radford y la teoría de la objetivación con su reflexión sobre la enseñanza como un esfuerzo político, social, histórico y cultural dirigido a la creación dialéctica de sujetos reflexivos y éticos.

Todo trabajo de investigación se posiciona desde una perspectiva de observación del mundo, no miramos a nuestro problema de investigación sin una pre-concepción del mismo, atravesados por nociones teóricas de como interpretar los resultados obtenidos en el trabajo de campo y a las conclusiones que llegamos. Desde esa perspectiva, es necesario explicitar y justificar nuestro trabajo a través de un marco teórico de referencia que de cuenta de las decisiones que dieron lugar a la emergencia del proceso de investigación, y que sirva como referencia de las conclusiones a las que llegamos como culminación de dicho proceso. En ese sentido se vuelve necesario definir y conceptualizar las nociones utilizadas en esta tesis doctoral, así como las posturas teóricas desde las cuales nos posicionamos. Para ello es menester poder dar cuenta de la evolución que han tenido a lo largo de la historia las teorías constructivismo de tradición socio-histórica a lo largo del siglo XX.

\section{Primera generación de la teoría Constructivista del aprendizaje: la tradición socio-histórica}

Para hablar de la primera generación en la línea de investigación socio-histórica tenemos qué mencionar el extenso trabajo desarrollado por el psicólogo Lev Semiónovich Vigotsky %(en ruso Лев Семёнович Выго́тский)
 llevado a cabo en escasos 10 años, desde el periodo comprendido entre 1924, año en que presentó una comunicación sobre «El método de investigación reflexológica y psicológica» en el II Congreso pan-ruso de Psiconeurología, y 1934, en que murió como consecuencia de tuberculosis. Vigotsky nacio en Orsha, Bielorrusia, 17 de noviembre de 1896 y falleció en Moscú, Rusia, el 11 de junio de 1934, Citando la biografía escrita por Riviere podemos decir que “Vigotsky cruzó, como una furia veloz, la Psicología científica de nuestro siglo” \citep[p. 7]{riviere_psicologivygotski_1984}.

Las investigaciones en educación y psicología educativa, dirigidas por la Teoría Sociohistórica de Lev Vigotsky, han subrayado la relevancia del lenguaje en el desarrollo del pensamiento. El lenguaje desempeña un papel fundamental al permitir la abstracción de objetos en símbolos, al exigir la organización y jerarquización de ideas, al fomentar el pensamiento simbólico, así como la capacidad de crear y comunicar. Podemos decir que para las teorías Socio-históricas, los individuos no son entidades aisladas, sino más bien, están en constante interacción con su medio social, siendo necesario referenciar el carácter histórico y social en la aparición de los Procesos Psicológicos Superiores, así como el papel que los instrumentos de mediación cumplen en su ejecución. En ese sentido y citando el trabajo del Dr Baquero, podemos decir que las ideas centrales de las teorías Socio-Históricas suelen formularse como:

\begin{itemize}
	\item La tesis de que los Procesos Psicológicos Superiores (PPS) tienen un origen histórico y social. 
	\item La tesis de que los instrumentos de mediación (herramientas y signos) cumplen un papel central en la constitución de tales PPS. 
	\item La tesis de que los PPS deben abordarse según los procesos de su constitución, es decir, desde una perspectiva genética. \citep[p. 3]{baquero_vigotsky_1996-1}.
\end{itemize}

Vigotsky considera a la adquisición del lenguaje como el momento constitutivo más significativo del desarrollo cognitivo de los humanos. Asumir una perspectiva desde el enfoque constructivista como la herramienta teórica para tratar de comprender los procesos de aprendizajes, nos lleva a asumir una serie de postulados teóricos que ponen en énfasis el valor intrínseco de la cultura y las comunidades en el desarrollo del pensamiento, siendo este mediado por el lenguaje como instrumento por excelencia \citep{baquero_vigotsky_1996-1}. Se trata, en definitiva, del reconocimiento del carácter social de la construcción y del uso tecnológico, en contraposición de un abordaje artefactual \citep{ferrero_aprendizaje_2017}. En ese sentido y citando al Dr Baquero: “La formulación central de la teoría Socio – histórica hace referencia, como dijimos, a que los procesos psicológicos superiores se originan en la vida social, es decir, en la participación del sujeto en actividades con otros.” \citep[p. 34]{baquero_vigotsky_1996-1}. Entonces, la verdadera dirección del desarrollo del pensamiento infantil no va de lo individual a lo socializado, sino de lo social a lo individual \citep[p. 78]{vygotskii_pensamiento_2007}. De esta forma, ponemos el foco del problema de investigación en las comunidades, desde donde se van a desarrollar las habilidades cognitivas del aprendizaje de programación, en el caso concreto que interesa al desarrollo de esta tesis doctoral. 

\section{Los procesos psicológicos superiores}

El enunciado central de la Teoría Socio-Histórica menciona, como comentamos antes, que los Procesos Psicológicos Superiores son originados en la vida social de los sujetos, es decir, en la participación e interacción activa con otras personas que se da en el marco de la pertenencia y participación en un grupo social mediado por prácticas culturales históricamente constituidas y organizadas. Decimos entonces que los procesos psicológicos superiores son un conjunto de sistemas psicológicos humanos desarrollados a partir de otros más básicos, compartidos por animales, como los descriptos por Pavlov.

Vigotsky usa como ejemplo el proceso de una llamada telefónica: La llamada tiene la posibilidad de conectar directamente dos puntos a través de una línea especial. Esto corresponde a un reflejo incondicionado. Otra posibilidad de la llamada telefónica es la de transmitir a través de una estación central especial con ayuda de conexiones temporales y sin límites. Esto corresponde a un reflejo condicionado \citep[p. 23]{pavlov_reflejos_1997}. En ese sentido Vigotsky discute esta metáfora al mencionar que para comprender los mecanismos esenciales de los procesos psicológicos superiores nos encontraríamos en la obligación no solo de tomar el mecanismo del teléfono, sino también al operador que enchufó y conectó la línea \citep[p. 3]{vygotski_desarrollo_1996}. Estos sistemas están mediados por símbolos y se manifiestan gracias a la interacción social y como consecuencia del desarrollo cerebral.

Podemos decir, que la teoría de Vygotsky se propone analizar el desarrollo de los procesos psicológicos superiores a partir de la internalización de prácticas sociales específicas, diciendo que el desarrollo es concebido, entonces, como un proceso culturalmente organizado \citep{baquero_vigotsky_1996}.

Este proceso de internalización es fundamental desde la perspectiva de Vigotsky, dado que para esta teoría, el aprendizaje tiene una fuerte impronta social, donde se da el proceso que Vigotsky definió como “ley de la doble formación” que considera el desarrollo cultural del niño como un proceso dual que se realiza en primera instancia como una acción colectiva, proceso ligado a su vida social denominado interpsicológica, para luego establecerse como una propiedad interna a nivel individual, proceso al cual Vigotsky denomina intrapsicológica. Decimos entonces que todas las funciones psicológicas se originan como relaciones entre seres humanos \citep[p. 7]{baquero_vigotsky_1996}.

Esta mirada sobre el aprendizaje, cambia la perspectiva tradicional de abordar el mismo como procesos contenidos en la mente de los aprendices \citep[p. 38]{ferrero_aprendizaje_2017}, ampliando la unidad de análisis para poder abarcar las situaciones vividas por los sujetos y su proceso de internalización de estas actividades que lo objetan. Sin embargo, este proceso de internalización no significa una copia o recepción mecánica de contenidos externos para construir conciencia, como una suerte de traspaso o copia perfecta de los conceptos y contenidos externos al sujeto, sino más bien la creación de un espacio interno surge de los procesos de interiorización. En otras palabras, la internalización debe entenderse como generadora de conciencia en lugar de la mera recepción de contenidos externos en la conciencia \citep{baquero_vigotsky_1996}.

Para Vigostky, los procesos de aprendizaje no son actos individuales, sino acciones colectivas mediadas por las situaciones sociales de los individuos (proceso dialéctico además donde las personas se forman y forman a la comunidad), por tanto, el aprendizaje solo es posible en un ambiente social enriquecedor que lo facilite. En ese sentido podemos definir un área entre el nivel de desarrollo actual del estudiante, es decir, lo que puede lograr por sí solo, y el nivel de desarrollo potencial, es decir, lo que podría lograr con la asistencia de un adulto o un compañero más competente, Vigotsky a ese espacio lo denomina como \textbf{Zona de desarrollo próximo (ZDP)}, y lo define como el proceso que se genera en la interacción entre la persona que ya domina el conocimiento o la habilidad y aquella que está en proceso de adquisición \citep{ruso_concepto_2001}. La ZDP es un concepto fundamental si entendemos que los sistemas cognitivos están socialmente constituidos, contextualmente situados y extendidos más allá de los límites cerebrales. De ahí a que exista un “espacio” en cada momento del desarrollo entre el dominio individual (como realización personal) y el dominio compartido (como realización futura ya existente como potencialidad en la relación). Esta diferencia, interpretada como diferencia cualitativa, señala las direcciones del desarrollo posible inmediato \citep{ruso_concepto_2001}.

\section{Segunda Generación: A.N. Leontiev}

La teoría de la actividad histórico-cultural fue iniciada por Lev Vygotsky en el decenio de 1920 y comienzos de 1930. Fue además continuada por su colega y discípulo Alekséi Leóntiev \citep{engestrom_aprendizaje_2001}.

Podemos definir a la teoría de la actividad de Alekséi Leóntiev (1903-1979) y Serguéi Rubinstein (1889-1960) como una continuación del trabajo de Vygotski, donde el foco está puesto en entender a las actividades humanas como fenómenos complejos y socialmente situados. Leontiev demostró que la actividad es una formación colectiva y sistémica que posee una estructura mediadora compleja, la cual no puede reducirse simplemente a la suma de acciones individuales enumeradas.  La actividad humana se realiza en condiciones de asociación y de actividad colectiva y mediada por las herramientas (en un sentido amplio) de trabajo. Solo mediante la relación con otras personas se construyen sus relaciones, donde los medios de trabajo aparecen desde el inicio como un proceso mediado por herramientas y al mismo tiempo como mediador social.  Leóntiev mostró que la actividad es un proceso colectivo y sistémico mediado por una compleja estructura que no puede ser reducido a un proceso de adición simple de acciones individuales \citep{leontiev_actividad_1975}. El individuo deja de ser entendido como una unidad desafectada de su medio cultural, así como la sociedad no puede vista sin la agencia de las personas que producen y utilizan artefactos (materiales y culturales), los objetos ya no son únicamente materia prima para la formación de operaciones lógicas en el sujeto como lo plantea Piaget, los objetos se convierten en entidades culturales calves para comprender la psique humana \citep[p. 6]{engestrom_aprendizaje_2001}.

Es importante dejar asentado que cuando Leontiev habla de la mediación instrumental, no está refiriéndose a herramientas como las azadas y los platos \citep{engestrom_aprendizaje_2016}, sino que consideraban al lenguaje como parte integral del proceso de la mediación cultural, "la herramienta de las herramientas".

Vygotsky representa que la estructura básica de la cognición humana que resulta de la mediación instrumental mediante triángulo:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_02/a02marcoteoricopedagogico-img001.png}
		\caption{triangulo de mediación instrumental} \label{triangulo_01}
	\end{center}
\end{figure}

El triángulo fundamental de la mediación, con el sujeto (S), el objeto (O) y el medio (M) en sus vértices. Simplificando, y a los fines explicativos, podemos decir que las funciones “naturales”, son las que están en la base del triángulo, mientras que las funciones "culturales" son aquellas en las que las interacciones entre el sujeto y el objeto están mediadas por un auxiliar, situado en el vértice del triángulo \citep{cole_enfoque_2001}.

Para Leontiev, la actividad humana es un proceso dinámico y complejo que incluye tres elementos: el sujeto (la persona que realiza la actividad), el objeto (el objetivo de la actividad) y las herramientas y recursos utilizados para realizar la actividad. También propuso que la actividad humana está influenciada por el contexto social y cultural en el que se desarrolla, y que el aprendizaje se produce cuando el sujeto interactúa con el objeto y las herramientas en un contexto social y cultural específico.

La actividad permite a las personas relacionarse con el mundo, adaptarse a él y transformarlo. De acuerdo a esta teoría, la actividad tiene una estructura conceptual separada en tres componentes: actividad, acción y operaciones. La actividad es entendida como una concretización individual, que tiene un origen social y es útil para la satisfacción de necesidades. Rosa, Huertas y Blanco \citep{rosa_metodologipara_1996} lo explican del siguiente modo:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Ésta la entendemos aquí como la faceta individual de la práctica social. Mientras, podemos considerar que el grupo realiza prácticas sociales y el individuo se incorpora a éstas a través de la realización de actividades concretas (p.e.: trabajar, estudiar, ira clase, escribir, etc.). Toda la actividad, por tanto, tiene un carácter social y está motivada, es decir, tiene un motivo concreto que la anima, aunque en ocasiones, este motivo puede no estar presente en la conciencia.
		}
		\begin{flushright}
		(p. 330)
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

De este modo, la actividad es en su origen social y, por tanto está cargada culturalmente de valores, dirigida a un fin, motivada para conseguir una determinada meta. 

El segundo concepto planteado por Leontiev como componentes de la actividad, son las "acciones" que las personas ejecutan \citep{ferrero_aprendizaje_2017}. Podemos decir que la acción es "el proceso subordinado a la representación que se tiene del resultado que debe lograrse, es decir, al proceso subordinado a un fin consciente" \citep[82]{leontiev_actividad_1975}. Las acciones se concretan  y se desarrollan en un contexto claro y concreto, situación que permitirá la realización de actividades y, por otro, limitará la ejecución o rendimiento \citep[p. 265]{ayuso_actividades_2007}. La acción se diferencia de la actividad por dirigirse a una meta precisa. 

Finalmente, es necesario decir que las acciones al ser dirigidas a situaciones o metas concretas, pueden múltiples operaciones que se desarrollen de forma secuencial o simultáneas. Las “operaciones” se vinculan con las condiciones que hacen posible el uso de ciertos medios, tecnologías o procedimientos para efectuar la acción. De modo que se denomina operaciones a “los medios con los cuales se ejecuta la acción” \citep[p. 51]{ferrero_aprendizaje_2017}.

La estructura planteada por Leontiev se caracteriza por dos ejes principales. Por un lado, el eje de orientación, donde la actividad está dirigida por los motivos que una comunidad tiene para mantenerla a lo largo de la historia, y las acciones individuales se organizan en función de metas particulares. Por otro lado, el eje de ejecución, donde las acciones se realizan mediante operaciones que utilizan medios e instrumentos como actuadores. Esta estructura de actividad permite realizar análisis que consideran tanto los sentidos individuales como los colectivos, sostenidos durante largos períodos de tiempo, y en los que a menudo se producen cambios significativos en la vida de la comunidad.
Leontiev propone expandir la metáfora planteada por Vygotsky y no quedarse focalizado en la actividad individual de los sujetos, Sin embargo, Leontiev nunca expandió gráficamente el modelo original de Vygotsky en un modelo de un sistema de actividad colectivo, proceso que sí llevo a cabo Engeström con la siguiente figura:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_02/a02marcoteoricopedagogico-img002.png}
		\caption{Triangulo de mediación expandido} \label{triangulo_02}
	\end{center}
\end{figure}

Desde donde podemos ver que el triángulo\textbf{ sujeto – artefacto mediador – objeto} planteado por Vygotsky, es la punta del iceberg, donde las relaciones sociales, reglas explícitas e implícitas de cada comunidad interpelan a las personas a través de las actividades colectivas e individuales.

\section{Tercera generación: Yrjö Engeström}

Yrjö Engeström, ha tratado de reformular la Teoría de la actividad histórico cultural de Leontiev, para analizar las complejas relaciones entre el sujeto individual y su comunidad, entendiendo que este no es una mónada aislada, sino más bien que son complejas interacciones mediadas por actividades colectivas.  Para Engeström \cite{engestrom_aprendizaje_2001} la primera generación de teorías socio históricas se basan en la idea vygotskyana de mediación cultural, concibiéndose a toda acción humana mediada por instrumentos y orientada hacia determinados objetos, cristalizado en el triángulo expresado comúnmente como la tríada de sujeto, objeto y artefacto mediador, mencionado en la primera sección de este capítulo (figura \ref{triangulo_01}).

De acuerdo con Engeström, la primera generación supera la dicotomía cartesiana entre individuo y sociedad. A partir de este punto, el individuo ya no puede ser comprendido sin sus contextos culturales, y la sociedad ya no puede ser comprendida sin la participación de individuos que utilizan y crean artefactos. Sin embargo, la unidad de análisis vygotskiana se limita a las acciones individuales \citep{larripa_teoriactividad_2008}. En ese sentido, decimos que la segunda Generación supera esta limitación de pensar a los individuos de forma aislada, tomando el trabajo de Leontiev acerca de la actividad colectiva. El trabajo de Leontiev sobre la actividad supuso una elaboración de las nociones de objeto y objetivo y del carácter central del objeto para un análisis de la motivación. Estableció que la transformación del objeto/objetivo es lo que conduce a la integración de los elementos del sistema de actividad. Según este enfoque, retomado por Engeström, la actividad es una formación colectiva y sistémica con una compleja estructura mediadora.  Un sistema de actividad produce acciones y se desarrolla por medio de acciones, pero la actividad no debe ser reducida solamente a acciones, relativamente efímeras y con un principio y fin determinados en el tiempo de los individuos o grupos. Los sistemas de actividad, evolucionan durante períodos de tiempo socio histórico, adoptando la forma de instituciones y organizaciones. Michael \cite{cole_cross-cultural_1988} fue uno de los primeros en señalar la insensibilidad de la segunda generación de la teoría de actividad para con la diversidad cultural. Cuando la teoría de la actividad se comenzó a tener una serie de interlocutores mundiales, la diversidad y el diálogo entre las diferentes tradiciones o perspectivas culturales se convirtieron en desafíos cada vez más complejos y serios. En ese sentido, Engeström con el "aprendizaje expansivo" plantea: "La tercera generación de la teoría de la actividad necesita desarrollar herramientas conceptuales para entender el diálogo, las múltiples perspectivas, y las redes de interacción de los sistemas de actividad" \citep[p. 2]{engestrom_aprendizaje_2001}. Estos conceptos me permitieron reconceptualizar algunas de las categorías asociadas a la visión de la programación como actividad social y las particularidades de su enseñanza. Engeström menciona, precisamente, a los sistemas GNU/Linux como un caso de estudio por ser formas comunitarias ampliamente dispersas, fluctuantes y débilmente delimitadas \citep{engestrom_communities_2007} donde la producción de un sistema operativo puede entenderse como formas radicalmente nuevas de organización comunitaria que son posibles gracias al acceso masivo a internet en este caso \citep{lee_firm-based_2003}.

\section{El aprendizaje expansivo}

Engeström toma el legado y las inquietudes de la segunda generación, y revisa la categoría "actividad" incluyendo más elementos a la triada clásica planteada por Vigotsky, como dijimos en la sección anterior. En Learning by Expanding Engeström pone en consideración a los elementos que representan “lo colectivo” del sistema de actividad, incorporando dimensiones relativas a la "comunidad", las "reglas" y la "división del trabajo". A su vez, el armado de la unidad de análisis destaca la importancia de analizar sus interacciones y conflictos, sin reducir la propuesta teórica a un listado de elementos aislados.


Podemos decir que la teoría de la actividad puede resumirse con la ayuda de cinco principios \citep{engestrom_learning_2015,lemos_teoria_2013}. Como primer principio decimos que en la teoría de la actividad la principal unidad de análisis es el sistema de actividad colectivo mediado por artefactos y orientado a objetos, teniendo en consideración su red de relaciones con otros sistemas de actividad. Las actividades no son hechos aislados, los actos individuales y grupales, son unidades de análisis relativamente independientes, pero en última instancia solo comprensible cuando son interpretadas en el marco global de toda la actividad de los sistemas.

El segundo principio es el de la multiplicidad de voces de los sistemas de actividad. Un sistema de actividad es siempre una comunidad de múltiples puntos de vista, tradiciones e intereses, así como conflictos y divergencias. La división del trabajo en una actividad fomenta la creación de diferentes estratos posicionales por parte de los participantes, donde cada uno lleva sus propias historias diversas, y el propio sistema de actividad acarrea a la multiplicación de los niveles. Las voces se multiplican en las redes de interacción de los sistemas de actividad. 

El tercer principio es la historicidad. Decimos que los sistemas de actividad se configuran y modifican durante extensos periodos temporales. Sus posibilidades, así como sus problemas, solo pueden comprenderse desde su perspectiva histórica que los modela. La historia tiene que ser estudiada desde la perspectiva local de la actividad y sus objetos, pero además, es necesario ver las ideas teóricas y los instrumentos que moldearon y dieron forma a esa actividad. Por ejemplo, la labor de programar computadoras, tiene que ser analizada no sólo como una mónada aislada, sino, por el contrario, es necesario analizar y ubicar esta práctica en la historia de la organización (comunidades) locales y más globalmente la historia de los procedimientos y las herramientas de programación desarrolladas a lo largo de la historia, así como los intereses (políticos, económicos y sociales) que ayudaron a su constitución.
El cuarto principio es el papel central de las contradicciones como fuentes de cambio y desarrollo. Es importante remarcar que por contradicciones no estamos entendiendo a los problemas y conflictos. Las contradicciones forman parte histórica dentro de los sistemas de actividad, generando tensiones estructurales dentro y entre los sistemas de actividad. Entendemos que los sistemas de actividad son abiertos y que cuando estos adoptan nuevos elementos desde el exterior (por ejemplo una nueva tecnología), estos traen aparejados contradicciones inherentes y propios de su conformación interna, generando disturbios y conflictos, pero también (y mucho más importante aun) la posibilidad de generar procesos innovadores que intentan cambiar la actividad.

Por último, décimos que el quinto principio se basa en las posibilidades de transformaciones expansivas de los sistemas de actividad dado que estos no son estáticos, por el contrario, se forman y mueven a lo largo de ciclos relativamente largos de variaciones y alteraciones cualitativas. Cuando las contradicciones del sistema se agravan por el tiempo, así como por la incorporación y de nuevos procedimientos y objetos con sus propios sistemas de actividad (con sus conflictos y contradicciones propios), puede llevar a un esfuerzo colectivo y deliberado por generar un cambio en el sistema, generando nuevos procesos en la actividad.

Engeström menciona que toda teoría del aprendizaje debe responder a las siguientes preguntas: (1)¿Quiénes son los sujetos de aprendizaje, ¿cómo se definen y ubican?; (2) ¿Por qué aprenden, que los hace realizar el esfuerzo?; (3) ¿Qué es lo que aprenden, cuáles son los contenidos y resultados de aprendizaje?; (4) ¿Cómo aprenden?, ¿cuáles son las acciones clave o procesos de aprendizaje? \citep[p. 1]{engestrom_aprendizaje_2001}.

Tomando estas cuatro preguntas y tabulandolas con los cinco principios expuestos anteriormente, Engeström propone la siguiente matriz como marco de resumen de su propuesta con referencia a la teoría del aprendizaje expansivo \citep{engestrom_aprendizaje_2001}, usando la traducción propuesta por el Dr Ferrero \citep[p. 56]{ferrero_aprendizaje_2017}:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_02/a02marcoteoricopedagogico-img003.png}
		\caption{Matriz para el análisis del aprendizaje expansivo \citep{engestrom_aprendizaje_2001}} \label{matriz_eng}
	\end{center}
\end{figure}

Cuando los cinco principios expuestos anteriormente son transversalmente tabulados con las cuatro preguntas que presentadas por Engeström, se llega a la matriz de la figura \ref{matriz_eng}. La matriz sirve como marco para el resumen de las respuestas ofrecidas por la teoría del aprendizaje expansivo. 

Para Engeström \citep{larripa_teoriactividad_2008}, la actividad es mediada constantemente por negociaciones entre los participantes, así como sus luchas y contradicciones dentro de la actividad colectiva. Podemos decir que toda la actividad es un mosaico en constante cambio, una pauta que nunca sé estable por completo, un proceso dialogal donde distintas perspectivas y voces arraigadas de otras comunidades que chocan entre sí y se fusionan coexistiendo dentro del mismo sistema de actividad colectiva \citep[p. 113]{larripa_teoriactividad_2008}.

\section{La Teoría de la objetivación}

Toda tecnología es política \citep{adell_software_2007,chavarria_software_2011,letzen_robotica_2019} y, por tanto, la elección de las mismas para aplicar en educación requiere una mirada crítica y reflexiva sobre las consecuencias de su adopción, en ese sentido, la elección de herramientas libres, tanto a nivel de software como de hardware de especificaciones libres, nos posiciona desde una perspectiva ética y política con respecto a la práctica educativa mediada por tecnologías digitales. Esta mirada de la práctica educativa con tecnologías permite ponerse en diálogo con el enfoque teórico como el planteado por el Dr Luis Radford y su "teoría de la objetivación".

La T.O. (teoría de la objetivación) trata de dar cuenta de los procesos de enseñanza y aprendizaje planteándolos como procesos histórico-culturales, por lo que podemos decir que la T.O. está en la línea del constructivismo socio histórico. Radford plantea al objetivo de la Educación Matemática como un esfuerzo político, social, histórico y cultural dirigido a la creación de sujetos reflexivos y éticos quienes se posicionan críticamente en discursos y prácticas matemáticas constituidas histórica y culturalmente.

Tomar la categoría conceptual de Labor o trabajo planteada por Radford en el marco de una teoría sociocultural en contraposición a teorías individualistas centradas en el alumno, con la metáfora del estudiante como "propietario privado" de su conocimiento, nos permite abordar los aspectos políticos respecto al uso de software y hardware de especificaciones libres como herramientas de construcción de conocimiento comunitario. Trabajar con el marco de referencia de la teoría de la objetivación nos permite analizar el proceso de enseñanza y aprendizaje desde una perspectiva socio histórica, poniendo especial énfasis en pensar la enseñanza (en el caso de Radford la enseñanza de la matemática) como una actividad o labor conjunta \citep{radford_ensenanza-aprendizaje_2014,radford_aprendizaje_2017} donde los estudiantes no trabajan de forma aislada, sino en comunidades (muchas veces virtuales) donde intercambian conocimientos y prácticas, estableciendo redes que les permiten desarrollar de forma más eficiente el proceso de aprendizaje.

Dentro de la perspectiva de la teoría de la objetivación, la enseñanza-aprendizaje no es solamente un esfuerzo orientado hacia la dimensión del saber. La enseñanza-aprendizaje debe ser un esfuerzo orientado tanto hacia el saber cómo al ser, Radford ve la enseñanza-aprendizaje como un trabajo conjunto que va más allá de la familiarización y adquisición de un contenido disciplinario y añade la dimensión del ser como una dimensión fundamental educativa. El aprendizaje significativo de la enseñanza-aprendizaje busca:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Promover comprensiones conceptualmente profundas y culturalmente variadas de las matemáticas, y Crear espacios de reflexión crítica en el aula de manera que haya un crecimiento subjetivo socialmente responsable del alumno.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 7]{radford_sumision_2013}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta perspectiva política sobre la educación en matemática es extrapolable a la enseñanza de programación, y me permitió tomar elementos de su formulación para ser aplicados a una didáctica de la programación con robótica educativa diseñada con software libre y hardware de especificaciones libres.

\section{Knowing / becoming}

Decimos que La teoría de la objetivación se basa en una posición política-conceptual que le confiere su estructura y contenido. Esta posición política-conceptual se fundamenta en una concepción general sobre la educación.  La TO (Teoría de la objetivación) trata de dar cuenta de los procesos de enseñanza y aprendizaje, planteandolos como procesos histórico-culturales, donde postula al objetivo de la Educación (en el caso específico de la matemática) como un esfuerzo político, social, histórico y cultural dirigido a la creación de sujetos reflexivos y éticos quienes se posicionan críticamente en discursos y prácticas matemáticas constituidas histórica y culturalmente \citep{radford_aprendizaje_2017}. Pensar la enseñanza y aprendizaje desde una perspectiva socio históricos y cultural implica proponer que la educación no es solamente aprender algo, sino también convertirse en alguien \citep{radford_teoriobjetivacion_2014-1, radford_aprendizaje_2017}. Según Radford:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
La educación en general y la enseñanza y aprendizaje en particular tratan de saberes y de seres (...) La enseñanza y aprendizaje deben estudiarse tanto los conocimientos en juego (es decir, él conociendo o “knowing” de los alumnos), como la formación del alumno en tanto que sujeto humano (es decir, él volviéndose o “becoming,” esto es, la transformación perpetua del sujeto).
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 135]{radford_ensenanza-aprendizaje_2014}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_02/becoming_knowing.png}
		\caption{Representación grafica de la relación dialéctica entre el 'volviéndose' y el 'conociendo' } \label{becoming}
	\end{center}
\end{figure}

Radford plantea este proceso dialéctico y perpetuo donde las personas están en un constante proceso de transformación. Como resultado, la atención no se centra únicamente en el contenido matemático (la dimensión del saber), sino también en el ser (en el devenir del ser, es decir la dimensión del sujeto). Para enfocarse en el saber y en el ser, la TO redefine los conceptos de saber y aprendizaje de manera coherente con una aproximación histórico-cultural \citep{radford_ensenanza-aprendizaje_2014}.

Radford plantea que en la TO, el saber puede ser definido como un sistema de sistemas, o en otras palabras un sistema de procesos corpóreos, sensibles y materiales de acción y reflexión, constituidos histórica y culturalmente \citep[p. 8]{radford_recorrido_2020}. Cuando nacemos, nos encontramos con un sistema de estructuras de pensar y concebir al mundo, desde procesos culturales y sociales hasta reglas y del cómo hacer y ser en el mismo. Este saber que estaba ahí antes de que nosotros naciéramos está siempre en movimiento y transformación y cambia de cultura en cultura, se produce en la actividad humana y es más que una tecnología para hacer algo.

El saber es preexistente a nosotros, y lo podemos considerar como altamente estético, ético, simbólico y político, donde las superestructuras simbólicas, están imbricadas en todas las prácticas culturales y sociales de las comunidades, así (y retomando el ejemplo planteado por Radford) la práctica del cultivo de maiz en las comunidades está ligado a una superestructura simbólica o visión cosmológica del mundo en el que días y números adquieren un significado específico que informa la acción humana. Decimos entonces que las practicas socio históricas de las personas, no son solo acciones 'ingenuas' y carentes de significados simbólicos, sino que están profundamente relacionadas con cosmovisiones y cosmogonías propias de cada comunidad donde las personas llevan su vida, y aunque Radford no lo menciona explícitamente, podemos decir que estas tensiones inherentes a las prácticas y tecnologías que conforman el saber de las comunidades, genera tensión sobre las elecciones tecnológicas (y en el caso de interés de esta tesis doctoral, las tecnologías digitales) que aplicamos a la práctica educativa, siendo necesario tener como perspectiva de base, que las herramientas y las prácticas educativas no son neutrales en términos ideológicos y políticos, sino muy por el contrario es necesario tener en cuenta estos factores a la hora de tomar decisiones con respecto a la práctica educativa, principalmente si pensamos en el sistema educativo formal, dado que entendemos la enseñanza como un esfuerzo político, social, histórico y cultural cuyo fin es la creación de individuos éticos y reflexivos que se posicionan de manera crítica en prácticas educativas constituidas histórica y culturalmente.

Radford reconceptualiza la finalidad de la educación matemática (y nosotros agregaremos la educación en programación y ciencias computacionales) como un esfuerzo histórico y social que excede el dominio técnico de un contenido, donde la enseñanza y el aprendizaje no producen solamente saberes, sino (desde un punto de vista ontológico) el ser y el saber están interrelacionados de una manera profunda en la que uno no ocurre sin el otro \citep[p.136]{radford_ensenanza-aprendizaje_2014}. Es por eso que La enseñanza y el aprendizaje también producen subjetividades. Como tal, se vuelve menester hacer un esfuerzo para entender las producciones de saberes y de subjetividades en el aula y promover aquellas formas de acción pedagógica que pueden llevar a una enseñanza y aprendizaje significativo, es decir, no alienante. 

Radford sostiene qué podemos entender el conocimiento como una capacidad potencial, es decir, como una serie de acciones codificadas histórica y culturalmente que se manifiestan continuamente en la práctica social, no podemos considerarlo como algo que se adquiere o se alcanza. En cambio, el conocimiento es algo ajeno a nosotros, algo que encontramos y que se nos opone (nos objeta).  La objetivación se refiere al proceso mediante el cual reconocemos aquello que nos confronta: sistemas de ideas, significados culturales, modos de pensamiento, y así sucesivamente \citep[p. 118]{radford_aprendizaje_2017}. Dentro de la teoría de la objetivación, pues, el "conociendo" ('knowing' como mencionamos en la figura \ref{becoming}) queda definido como toma de conciencia en el curso de un proceso social, emocional y sensible; es un proceso mediatizado por la cultura material.

Radford menciona que esta objetivación por parte del mundo es un proceso emocional \citep[p. 142]{radford_teoriobjetivacion_2014-1} donde las personas, no son sujetos epistémicos abstractos, sino personas en formación, que sienten, gozan, sufren, atravesados por sus subjetividades propias. No es un sujeto constituido que viene al mundo a tomar conocimientos de su interés, sino un sujeto que es construido y que se construye al intervenir de manera activa en las prácticas sociales de su comunidad. Por eso Radford construye la definición formal de la subjetivación de la siguiente forma:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
La subjetivación consiste en aquellos procesos mediante los cuales los sujetos toman posición en las prácticas culturales y se forman en tanto que sujetos culturales históricos únicos. La subjetivación es el proceso histórico de creación del yo. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 142]{radford_teoriobjetivacion_2014}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

\section{Labor conjunta}

 La teoría de la objetivación sostiene que el aprendizaje es el resultado de la fusión entre los modos culturales de reflexionar y actuar y la conciencia que intenta percibirlos. Aprender implica un encuentro constante y tenso de transformación mutua entre el mundo objetivo (que va más allá del individuo como individuo único) y los individuos únicos que lo encuentran. Durante este proceso de fusión, tanto el mundo que encuentra la conciencia como la conciencia que surge de ese encuentro se transforman continuamente. Por esta razón, los procesos de objetivación están estrechamente vinculados a los procesos de subjetivación, que son los procesos que dan lugar a la creación de un sí mismo particular y único. En ese sentido sumar la complejidad de la adquisición, uso y mantenimiento de sistemas de robótica educativa, obliga a posicionarnos y fundamentar por qué el uso de tal herramienta es necesaria, no sólo en términos didácticos, sino también dar cuenta de aspectos logísticos y políticos de su adopción. En ese sentido Radford, pensando el aprendizaje de las matemáticas (pero paralelizable al trabajo con programación de computadoras) plantea que Es más que:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Un milieu de interacción con personas y artefactos. Es una forma de vida, algo orgánico y sistémico, un evento creado por una búsqueda común —es decir una búsqueda con otros—de la solución a un problema planteado, búsqueda que es al mismo tiempo cognitiva, emocional y ética. Para que ocurra aprendizaje, el ámbito de lo posible o potencial tiene que aparecer en una manifestación concreta en la conciencia de los estudiantes.
		}
		\begin{flushright}
			\citep[p. 125]{radford_aprendizaje_2017}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El individuo se revela entonces como un sujeto que se construye y, al mismo tiempo, es construido por los mecanismos culturales de subjetivación.

En la TO en proceso que posibilita el aprendizaje es la actividad humana, y que la enseñanza-aprendizaje es una misma actividad, donde el trabajo de los estudiantes y docentes no puede ser entendido por separado, sino como una unidad de actividad, labor, que se desarrolla de forma dialéctica y en simultáneo entre todos los actores. Para la TO, la concepción de lo humano radica en una mirada antropológica materialista y dialéctica de su naturaleza, donde los humanos somos parte de la naturaleza, somos seres naturales, y como todos los seres vivos, somos seres de necesidad, que encontramos satisfacción a nuestras necesidades por fuera de nosotros mismos. En ese sentido, las personas para satisfacer sus necesidades (de supervivencia, así como espirituales, artísticas y culturales), se lanzan activamente al mundo, se exponen al mismo, y de esa manera, producen. Este proceso es al mismo tiempo la inscripción de los individuos en el mundo social y, además, de sus subjetividades individuales. Esta idea fundamental de la actividad que Radford define como labor conjunta, es la categoría principal de la TO porque asume una mirada materialista y dialéctica de la relación de producción entre los estudiantes, los docentes y la comunidad educativa. El currículo no es solo un repositorio de conocimientos para que el estudiante encuentre su saber, el currículo construye al estudiante: como mecanismo de la institución escolar, el currículo establece y promueve estándares de éxito y fracaso. A través de sus mecanismos sutiles de funcionamiento, el currículo construye al sujeto como solucionador autónomo de problemas.

\section{El estudiante como propietario privado de su conocimiento}

Desde esa perspectiva, la TO propone que la educación no es solamente aprender algo, sino también convertirse en alguien \citep[p. 137]{radford_teoriobjetivacion_2014}. El saber no se construye ni se transmite, sino que se encuentra a través de procesos colectivos de objetivación y para aparecer en el aula, es necesario que sea puesto en movimiento por los estudiantes y profesores mediante la labor conjunta. 

Esta idea central plantea que el estudiante no es un cascarón vació de conocimientos como dicen las pedagogías de transmisión de saberes, donde es reducido a un ente pasivo que recibe los conocimientos, pero no puede verse reflejado en ellos y, por lo tanto, es un ente pasivo, obediente, alienado de su propio trabajo y esfuerzo \citep[p. 13]{radford_recorrido_2020}. 

Por otro lado, Radford también critica a las pedagogías constructivistas, con una pedagogía centrada en el estudiante, al concentrarse solamente en la construcción individual del estudiante, dejando la relación con el docente relegada a la de un asesor inversionista, que “aconseja” al estudiante sobre la construcción de su propio conocimiento, para que este pueda edificar su propio saber y así obtener créditos (en forma de buenas notas escolares) por lo que hace. Esta concepción del aprendizaje reproduce las estructuras alienantes que aparecen moldeadas en las interacciones entre el trabajador y el empleador en los modos de hacer capitalistas \citep[145]{radford_teoriobjetivacion_2014}. Vemos que en el primer caso, el maestro asume el poder mientras que los estudiantes son relegados a un papel pasivo. En el segundo caso, los estudiantes asumen el poder mientras que los profesores son relegados a un papel secundario. Considerar la actividad en el aula como una labor conjunta, nos permite tener una alternativa para pensar modos historico-culturales no alienantes de enseñanza y aprendizaje, una proceso donde los estudiantes y docentes co-construyen el conocimiento, de manera dialéctica y en comunidad.

\section{Reflexiones finales sobre el capítulo}

Si bien la TO está orientada a la práctica de enseñanza aprendizaje de las matemáticas, podemos afirmar que extrapolar la TO hacía una didáctica de la programación, es factible y de hecho necesario, dado que la TO se posiciona en un proyecto que considera la educación como un evento ético y estético inevitablemente inmerso en un espacio político \citep{radford_aspectos_2021}.
Desde esta perspectiva, no se trata de crear las condiciones para que el sujeto construya sus propios saberes, sino más bien crear las condiciones para que haya un a producción colectiva de saberes, una co-construcción entre los estudiantes y docentes, que esté sostenida por una ética comunitaria, en las cuales las relaciones de colaboración humana son muy diferentes que  aquellas que se encuentran en la educación individualista, o en términos planteados por Radford:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En las aproximaciones tradicionales, donde el profesor expone y el estudiante escucha y sigue e imita lo que el profesor dice, la interacción es muy pobre. Uno habla y el otro oye, obedientemente. La interacción se reduce a una forma de comunicación de tipo: transmisor–receptor. En las aproximaciones que se inspiran de pedagogías y epistemologías individualistas en donde se asume que el individuo es la fuente y origen del saber y del significado, las formas de colaboración humana son conceptualizadas desde un punto de vista instrumental. Es decir, la relación del uno al otro es reducida a un medio para que cada uno alcance su proprio fin.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 15]{radford_recorrido_2020}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Si bien Radford plantea, como ya mencionamos, la teoría de la objetivación desde la perspectiva de la enseñanza matemática, nosotros postulamos la pertinencia de aplicar este enfoque teórico a la enseñanza de programación. Pero este postulado nos enfrenta con los inconvenientes propios de la disciplina con respecto al uso de herramientas tecnológicas físicas (como es el caso de los robots y computadoras) así como el software que controla dichos dispositivos (software privativo o libre), lo que nos plantea la necesidad de justificar, no solo de los contenidos disciplinares propios de la enseñanza de programación y, en un enfoque más global las ciencias de la computación, sino también las elecciones tanto técnicas como logísticas necesarias para poder llevar a cabo un proceso de enseñanza de programación.

En ese sentido, tomar la teoría de la objetivación como marco para trabajar sobre la didáctica de la programación con robótica educativa, también nos lleva a posicionarnos en los aspectos políticos de la elección de una tecnología para el desarrollo curricular en las escuelas, tomando las implicaciones éticas y políticas de las elecciones instrumentales de las herramientas que se usaran indefectiblemente en el transcurso de la enseñanza de programación, así como justificar el porqué del uso de una solución tecnológica por sobre otra, tratando de pensar en una justificación que tenga en cuenta el rol emancipador de la educación \citep{freire_pedagogioprimido._2015}.

Decimos, por tanto, que es necesario posicionarnos en la actividad de programación, no tanto desde una perspectiva meramente técnica, sino como un proceso histórico y cultural, donde los estudiantes en formación participan de actividades grupales dentro del curso, así como en comunidades virtuales de desarrolladores desde donde pueden aprender y capacitarse para crear una educación emancipadora, en el cual la producción del saber sea un fenómeno emergente colectivo, que se manifiesta en la sala de clase, y no conceptualizando al estudiante como un propietario privado de su saber, que construye su propio saber, que negocia su propio conocimiento, con una lógica de la propiedad privada \citep{radford_sumision_2013,radford_ensenanza-aprendizaje_2014}. En ese sentido podemos entender que el acto de programar, aunque a simple viste se vea como una actividad individual, donde un programador se encuentra 'solo' frente a su computadora, es en realidad un sistema complejo de interacciones entre comunidades atravesadas por el uso de Internet donde se crean nuevos escenarios sociales, con tensiones inherentes propias por sus dinámicas distribuidas, pero que han posibilitado la aparición de nuevas formas de producción colaborativa, como las comunidades de software libre.
Defendemos la educación como un quehacer político, en ese sentido y retomando las concepciones vertidas por Luis Radford en su teoría de la objetivación, nos posicionamos teóricamente desde una perspectiva socio histórica \citep{baquero_experimento_2002} asumiendo la enseñanza, y la enseñanza de programación con robótica educativa, con esta mirada epistemológica.

Considerar el carácter social del acto de programar, nos permite pensar en una didáctica de la programación que ponga en juego no solo saberes técnicos específicos de la disciplina. Las lecturas teóricas nos llevaron a considerar que el objetivo de la educación es un esfuerzo político, social, histórico y cultural cuyo fin es la creación de individuos éticos y reflexivos, apostando a una educación que vaya más allá del dominio técnico del contenido de la ciencia de la computación.